# Feedback: Entwicklung einer Lösung zur Aufspaltung und Verteilung von EDIFACT-Nachrichten in das Bestands- und Neusystem
Um die Transferleistung Theorie/Praxis zu bestehen, müssen sieben der zehn Kriterien bestanden sein. Ergebnis: 7/10
| Bewertungskriterien  |  bestanden | Feedback | 
|---|:-:|---|
|Die Kernpunkte des Themas werden vollständig und richtig erfasst.|x||
|Die Informationsbasis/die Literatur ist aktuell und wird auf die Aufgabe angewendet.|x|Dies ist Ihre erste TFL. Deshalb drücke ich bei Ihnen zwei Augen zu, weil Ihre TFL insgesamt gelungen ist. Eigentlich hätten Sie diesen Punkt nicht bestanden. Für Ihren Jahrgang ist dies ein sog. ‚KO-Kriterium‘. D.h., dass wenn Sie diesen Punkt nicht bestünden, Sie in jedem Fall durchgefallen wären. Wenn von Informationsbasis die Rede ist, dann ist damit wissenschaftliche Literatur gemeint. Die wissenschaftliche Qualität Ihrer Quellen weist deutliche Mängel auf. Sie nutzen Sekundärliteratur, journalistische Texte, Online-Blogs, Firmenwebseiten etc. Unter Ihren Quellen finden sich kaum bis keine aktuellen Forschungsergebnisse, Studien, Journal-Artikel etc. Daneben weisen Sie zu wenige Quellen auf. Eine Faustregel lautet: eine Quelle pro Seite. Ich halte solche Pauschalregeln zwar für grob unsinnig. Doch echte Studien weisen nicht selten zehn und mehr Quellen pro Seite auf. Wissenschaft benutzt bereits vorhandenes Wissen und erfindet das Rad nicht neu. Deshalb ist ein sehr kurzes Literaturverzeichnis ein Indikator für schlechte Wissenschaft (im Sinne dass Sie evtl. das Rad selbst neu erfunden- und der Menschheit damit nichts Produktives hinterlassen haben). Auch die Aktualität Ihrer Quellen ist schwach. Quellen auf 1995 oder 2000 sind bei absoluten Standardwerken vielleicht mal in Ordnung. Doch in Fachbüchern steht ohnehin selten der neueste Wissensstand. Sie sollten sich bemühen, dass keine Quelle älter als drei Jahre ist. Wie gesagt: Ich drücke bei Ihnen zwei Augen zu. Bei einer zweiten TFL hätte ich Sie durchfallen lassen müssen.| 
|Der Studierende wählt eine Methode zur Problemlösung und begründet diese.||Ihre Methode ist sehr empirisch / experimentell. Das ist in Ordnung. Allerdings müssen auch bei empirischen Studien oder einem experimentellen Setup wissenschaftliche Vorleistungen anderer Autoren erkannt, benutzt und benutzt werden. Sie arbeiten kaum mit aktuellen Forschungsergebnissen und ‚bauen‘ eben so vor sich hin. Bitte verstehen Sie, dass eine bloße Implementierung oder Konstruktion von einer praktischen Lösung per se noch keine Wissenschaft ist. Achten Sie darauf, dass Sie nicht in das Schreiben eines Berichts verfallen. Wenn Sie nur berichten, was Sie in einer Praxisphase getan haben, verfehlen Sie die Aufgabe, eine wissenschaftliche Hausarbeit zu verfassen.|
|Die Theorie wird auf die Praxis angewendet und reflektiert.|x||
|Eine Eigenleistung ist deutlich zu erkennen.|x||
|Der Studierende zeigt anhand der Selbstreflexion eine kritische Auseinandersetzung mit seiner eigenen Transferleistung.||Sie haben vor allem die wissenschaftlichen Verfehlungen Ihrer TFL nicht erkannt. Eine Selbstreflexion ist ein Werkzeug als Hilfe zur Selbsthilfe. Sie soll Sie in die Lage versetzen, Ihre eigenen Leistungen im Positiven erkennen- aber auch Schwächen beschreiben zu können. Damit erreichen Sie die Befähigung, sich peu a peu zu verbessern, Stärken auszubauen und Schwächen zu minimieren. Deshalb ist es wichtig, dass Sie selbstredend alles Gute an Ihrer TFL benennen, aber auch Verbesserungsvorschläge realistisch adressieren. Das konnte ich bei Ihnen nicht ausreichend erkennen.|
|Die Transferleistung ist klar und logisch gegliedert.|x|	Ihre TFL folgt einer gewissen Logik. Allerdings fehlt es Ihnen an einigen essentiellen Abschnitten. Es gibt für wissenschaftliche Arbeiten Gliederungen und Aufbauten, die sich vielmals in genau der gleichen oder sehr ähnlichen Form wiederfinden. Mindestens gibt es Bestandteile und Kapitel, ohne die eine wissenschaftliche Ausarbeitung wenig Sinn ergeben würde. Nach einer Einleitung mit Problemstellung, der Hypothese und dem Aufbau, folgt in der Regel ein Abschnitt zu Related Work. Darin enthalten wären andere Metastudien oder Sammelbänder. In einem weiteren Kapitel „Forschungsdesign“ oder „Forschungsmethodik“ wird beschrieben, mit welchen Methoden Erkenntnisse gewonnen werden sollen. Methoden wären bspw. Erhebungen, Prädikatenlogik, Mathematik, Simulation, Experiment etc. In „Durchführung“ suchen Sie die Informationen und bei „Ergebnissen“ stellen Sie diese geordnet dar. Die „Diskussion“ erbringt letztlich die Hypothesenprüfung. Wie gesagt, müssen Sie sich nicht strikt an solch einen Aufbau halten. Doch die Art der Inhalte ist in so gut wie jeder Studie zu finden. Bitte lesen Sie einmal aktuelle Studien und achten Sie auf Gemeinsamkeiten, die Sie wieder und wieder vorfinden.|
|Die Transferleistung ist sprachlich angemessen und nachvollziehbar formuliert.|x||
|Die Transferleistung entspricht den formalen Anforderungen an wissenschaftliche Arbeiten (Seitenvorgabe, Abbildungen, Verzeichnisse, Orthografie, Satzbau, Interpunktion).|x||
|Die Transferleistung enthält korrekte Literatur- und Quellenangaben (Zitation).||	Ihr Literaturverzeichnis weist Fehler auf. So wurde bspw. Huemer bei der Bled Electronic Commerce Conference publiziert. Dies fließt eigentlich in den Punkt ‚Informationsbasis‘ ein, doch fehlt es Ihnen ohnehin über weite Teile der Arbeit an der ausreichenden Beachtung des aktuellen Forschungsstands.|

## Allgemeines Feedback
Für Ihre TFL musste ich zwei Augen zudrücken, auch wenn Sie im Grunde gut gestaltet und geschrieben ist. Gewissermaßen haben Sie einen etwas analytischeren Bericht verfasst davon, wie Sie in einer Praxisphase etwas implementiert haben. Natürlich ist das eine Leistung - vor allem Analysen und Konzeption sind nicht zu unterschätzen. Doch Sie haben bei einer TFL die Aufgabe, eine wissenschaftliche (!) Hausarbeit zu verfassen, keinen reinen Bericht. Es fällt auf, dass Sie kaum Literatur benutzen und keine aktuellen Studien. Mir macht es den Anschein, als hätten Sie nicht verstanden, was wissenschaftliches Arbeiten wirklich bedeutet. Bitte beschäftigen Sie sich noch einmal grundlegend damit.